\chapter{Во второй класс}

На карте Браславского района времён польской оккупации около кружочка, рядом с которым была
надпись <<д. Мелевцы>>, были нарисованы ещё два кружочка. Под одним надпись~--- Гаврилово,
под другим~--- Поповщина. Деревень, как таковых не было, это были Гавриловские и Поповские
хутора. Жили на этих хуторах польские осадники.

\begin{hist_info}{Историческая справка}
  Осадники~--- польские колонисты-переселенцы, вышедшие в отставку военнослужащие Войска
  Польского, члены их семей, а также гражданские переселенцы-граждане Речи Посполитой,
  получившие после окончания советско-польской войны и позднее земельные наделы на
  территориях Западной Украины и Западной Белоруссии с целью активной полонизации
  (ополячивания) территорий, отошедших Польше по Рижскому мирному договору 1921 года.

  На протяжении 1919--1929 годов 77 тысяч польских осадников получили 600 тысяч га земли.
  Размер наделов для каждой семьи осадников составлял 12--18 гектаров, но не более 45
  гектаров.
\end{hist_info}

Итак, осадники~--- это бывшие польские легионеры, завоевавшие под командованием Пилсудского
наши земли. После окончания войны Пилсудский наградил их богатыми землями, ранее
принадлежащими какому-то русскому купцу Гавриле и попу (от чего и названия местности
Гаврилово и Поповщина). На этих землях обосновались жить 20 осадников, каждому было дано до
10 гектаров земли. Каждый из них на своём хуторе построил хороший дом, хозяйственные
постройки. Образцово, с помощью наёмных работников, вёл хозяйство. У всех их были семьи,
дети. Школа же была только в мужицкой деревне Споруны. Конечно, осадники не хотели, чтобы
их дети  учились с мужицкими детьми, да и в далёкой школе. Для них польские власти открыли
повшехную (для всех) школу в доме осадника Малышева и преподавал в этой школе его сын. Все
знали, что школа эта~--- временное явление. На хуторе Гаврилово строилась новая красивая
школа, одна из 100 типовых школ, которые строились на Виленщине по завещанию Пилсудского.

Так вот в школу к учителю-сыну осадника Малышева я и пришёл учиться во второй класс. Я
мужицкий мальчик, хорошо говоривший по-польски, получивший хорошую подготовку к школе у
мамы, ничем не избалованный, дисциплинированный, мог бы быть для хорошего учителя даром
Божиим. Но, я так думаю, что моя бедняцкая одежда и обувь и то, что я стал выделяться в
классе, как самый сообразительный мальчик, раздражали учителя Малышева. Он невзлюбил меня.
Будучи по натуре садистом, стал издеваться надо мной. Видя, что я природный левша и не могу
писать правой рукой, он категорически запретил мне брать карандаш в левую руку. Все пишут
правой, а у меня правая рука как не своя. Я привык писать левой рукой, и мама мне не
запрещала. Буквы, написанные мною левой рукой были красивые, только с небольшим наклоном в
другую сторону. Учитель понимал, что так сразу он не сможет переучить меня письму не левой,
а правой рукой. Но он имел удовольствие поиздеваться над ребенком.

Урок письма. Учитель сидит за столом, мы пишем из книги какие-то упражнения. Карандаш у
меня в правой руке. Ну, совсем я не могу писать правой. Рука дрожит, буквы получаются
совсем не такие, как надо, и то ниже, то выше строчки. У товарища по парте получается
хорошо, а у меня~--- не буквы, а иероглифы. Я подбираю момент, когда учитель не смотрит в
мою сторону. Быстренько перекладываю карандаш в левую руку и пишу, чтобы успеть побольше
написать. А учитель, как бы ждал этого

--- Левой пишешь?! Пся крэв (собачья кровь)! Лапу!

Это значит, у меня не рука, а собачья лапа. Сжимает своей рукой пальчики моей левой руки и
деревянной линейкой бьёт меня по левой ладошке, приговаривая:

--- Не пиши левой! Не пиши левой! Не пиши левой!

Если я его требования нарушал повторно, он брал меня за ухо и, приведя к углу классной
комнаты, ставил на колени. Были случаи, что за это нарушение учитель не просто ставил меня
на колени, но и заставлял удерживать над головой мою фанерную сумку.

Однажды произошёл такой случай: озорной мальчик Тимошка (старообрядец-москалёк) на уроке
проявил какое-то баловство. Учитель так взбесился, что схватил со стола стеклянную
чернильницу-невыливайку и запустил её в ученика. Она попала в голову мальчика, разбилась на
его голове. Кровь и чернила потекли по лицу мальчика. Он настолько испугался, что без
разрешения учителя выбежал из класса и побежал домой. Отец мальчика, увидя окровавленного
сына, узнал, в чём дело, и такого в крови и чернилах повёз в Браслав показать школьному
начальству. Там посмотрели, возмутились и сказали: <<Езжай домой, а с учителем мы
разберёмся>>.

Кончилось дело тем, что только через несколько дней приехал в школу инспектор.
Расследования никакого он не вёл, а попьянствовал с учителем, как говорили люди, и уехал.
Доработал учитель до конца учебного года. Правда, немного присмирев\ldots

Писать правой я чуть-чуть приловчился. Всё остальное шло у меня хорошо. Второй класс я
окончил лучшим учеником школы. Меня даже дома ласково называли <<агрономчик>>, т.е.
учёный-интеллигент.